\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%

\input{../skeleton}

\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\fichier}[1]{\textit{#1}}

\begin{document}
% En-tête
	\entete{Structure de Données et Algorithmes 2}{L2 Informatique - S4 Automne 2018--2019}{Travaux Pratiques}
%
% Titre
	\titre{TP 1~: Evaluation de performance d'un algorithme}
%
\introduction
%\noindent Créez un fichier \fichier{base.h} contenant la déclaration du type \code{Nat} des entiers naturels, du type \code{Ent} des entiers relatifs et du type \code{Bool} des booléens \code{Vrai} et \code{Faux}. Ce fichier sera commun à tous les exercices. \\
%\noindent Pour chaque exercice, vous créerez également un fichier \fichier{sorte.h} déclarant une sorte \code{S} et une fonction \code{afficheS}. Cette fonction, définie dans un fichier \fichier{sorte.c}, affiche sur la console un objet de type \code{S} passé en argument. Dans la suite, les n\oe{}uds des arbres seront étiquetés par des objets de type \code{S}. \\
\noindent Dans ce TP, on travaille en langage \code{C} sur des tableaux d'entiers. Le tableau à trier sera donc représenté sous la forme d'un pointeur d'entier \code{int * T}, et la taille du tableau (son nombre de cases) sera un paramètre des procédures de tri.\\

\noindent Prenez l'habitude de commenter votre code \code{C} et de le documenter avec \code{Doxygen}.% Cela sera exigé pour votre projet.
En particulier, prenez garde aux préconditions. Exemple~:
\begin{verbatim}
/**
 *	\fn     void BubbleSort(int * T, unsigned n)
 *	\brief  Trie le tableau passé en argument selon la méthode du tri à bulles.
 *	\param  T	Le tableau à trier.
 *	\param  n	La taille du tableau.
 *	\pre    Le tableau doit être de taille strictement positive, soit : <em>n > 0</em>.
 */
void BubbleSort(int * T, unsigned n)
{
   ...
}
\end{verbatim}

\exercice{Génération de tableau aléatoire}
\noindent Implémentez une fonction \code{main} qui, pour une valeur de \code{n} donnée, crée un tableau \code{T} comprenant \code{n} entiers générés de manière pseudo-aléatoire. Sa signature doit être la suivante~: \code{int main(int argc, char ** argv)}.\\

\noindent Le code suivant pourra vous être utile~:
\begin{verbatim}
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <time.h>
#include <limits.h>

time_t t;
srand((unsigned) time(&t)); // Initializes random number generator
for (unsigned i=0;i<n;i++) T[i] = rand() % INT_MAX;
\end{verbatim}

\exercice{Tri à bulles}
\noindent Implémentez une procédure \code{BubbleSort} qui réalise le tri à bulles sur un tableau \code{T} de taille \code{n}. \code{T} et \code{n} sont les paramètres de la procédure.\\

\noindent Vérifiez pour de petites valeurs de \code{n} que votre implémentation est correcte.\\

\noindent En utilisant la fonction \code{clock} de la bibliothèque \code{time}, modifiez la fonction \code{main} de manière à calculer le temps de calcul de la procédure \code{BubbleSort}.\\

\noindent Modifiez la fonction \code{main} de manière à exécuter $10$ fois votre algorithme de tri à bulles pour \code{n} $= 10$ puis en multipliant \code{n} par $2$ jusqu'à $81920$ (il y a donc $14$ valeurs de \code{n} différentes). Sauvegardez dans un fichier \code{BubbleSort.time} la moyenne des temps de calcul pour chaque valeur de \code{n}. Chaque ligne du fichier contiendra d'abord la valeur de \code{n} puis la moyenne des temps de calcul pour cette valeur.\\

\noindent Utilisez un outil comme \code{gnuplot} ou \code{Excel} pour générer un graphe du temps de calcul moyen de votre algorithme de tri à bulles. Les deux axes doivent être en échelle logarithmique, essayez de comprendre pourquoi (indice~: quelle est la complexité théorique de l'algorithme~?). Dans \code{gnuplot}, le code est le suivant~:
\begin{verbatim}
set xlabel 'n'
set ylabel 'Time (s)'
set logscale xy
plot 'BubbleSort.time' w line lt -1 lc 1
\end{verbatim}

\noindent Que constatez-vous~? Est-ce conforme au coût théorique de l'algorithme tel qu'étudié en cours~?

\bonus{Autres algorithmes itératifs de tri}
\noindent Mêmes questions pour le \textbf{tri par sélection} que pour le tri à bulles. Vous pouvez afficher les deux graphes ensemble avec la commande~:
\begin{verbatim}
plot 'BubbleSort.time' w line lt -1 lc 1, 'SelectSort.time' w line lt -1 lc 2
\end{verbatim}

\noindent L'algorithme du \textbf{tri par insertion} peut s'écrire de la manière suivante~:
\begin{verbatim}
for (int i = 1; i < n; i++) {
  int AInserer = T[i];
  int j = i;
  while ((j > 0) && (T[j-1] > AInserer)) {
    // Décalage vers la droite
    T[j] = T[j-1];
    j--;
  }
  T[j] = AInserer;
}
\end{verbatim}

\noindent Mêmes questions pour le tri par insertion que pour le tri à bulles et le tri par sélection.\\

\noindent Comparez les trois algorithmes.
\end{document}
